
\setauthor{Минин Михаил}
\chapter{}
\section{Закон сохранения массы. Уравнение неразрывности}

Рассматриваем жидкий объем $\tau$. Тогда:

\begin{equation*}
d\tau\colon \ dm = \rho d\tau
\end{equation*}

\begin{equation}
\tau\colon \ m = \iiint\limits_\tau\rho d\tau
\end{equation}

%Условие неизменности массы:
\begin{definition}
Если в потоку движущейся жидкости отсутствуют пространственно распределенные источники и стоки массы, то масса люього жидкого объема $\tau$ остается неизменным. Или другими словами:

\begin{equation}
\frac{dm}{dt} = 0
\end{equation}

\end{definition}
Запишем это условия используя $(**), (***), (****)$:

\begin{equation}
\iint\limits_S\rho v_n dS + \iiint\limits_\tau \frac{\pd \rho}{\pd t}d\tau=0
\end{equation}

\begin{equation*}
\iiint\limits_\tau \left(\frac{\pd \rho}{\pd t} + \underbrace{\frac{\pd \rho v_x}{\pd x} + \frac{\pd \rho v_y}{\pd y} + \frac{\pd \rho v_z}{\pd z}}_{\div\rho \vec v}\right)d\tau=0
\end{equation*}

\begin{equation}
\iiint\limits_\tau \left(\frac{\pd \rho}{\pd t} + \div \rho \vec v\right)d\tau=0
\end{equation}

\begin{equation}
\iiint\limits_\tau \left(\frac{d\rho}{dt} + \rho \ \div\vec v\right)d\tau=0
\end{equation}

В силу произвольности $\tau$ из (1.4) и (1.5) заключаем, что подинтегральная функция равна 0.

\begin{equation}
\frac{\pd \rho}{\pd t} + \div \rho \vec v =0
\end{equation}

\begin{equation}
\frac{d\rho}{dt} + \rho \ \div\vec v=0
\end{equation}

Из второго уравнение можно записать:

\begin{equation*}
\div\vec v = -\frac{1}{\rho}\frac{d \rho}{dt}
\end{equation*}

Это уравнение обеспечивает сплошность среды. Оно называется уравнением неразрывности сплошной среды.

Рассмотрим частные случаи:

1) {\bf Установившееся течение}

\begin{equation*}
\frac{\pd A}{\pd t} = 0
\end{equation*}
Оператор частной производной применяется к любому параметру $A$, описывающему нашу систему (давление, температура, скорость и т.д.). В таком случае:

\begin{equation}
\div \rho\vec v= 0
\end{equation}

2) {\bf Несжимаемая жидкость.}

\begin{equation*}
\rho = const \ \Rightarrow \rho\div\vec v = 0
\end{equation*}

\begin{equation}
\div \vec v = 0
\end{equation}

3) {\bf Плоские течения. }

\begin{equation*}
v_z = \frac{\pd A}{\pd z} = 0
\end{equation*}
Где $A$ - любой параметр описывающий систему.
\todo{Нужно ли пояснение плоского течения?}

\begin{equation}
\frac{\pd \rho}{\pd t} + \frac{\pd \rho}{\pd x} + \frac{\pd \rho}{\pd y} = 0
\end{equation}
Рассмотрим частные случаи:

а) + условие стационарности - $\frac{\pd}{\pd t} = 0$:
\begin{equation*}
\frac{\pd \rho v_x}{\pd x} + \frac{\pd \rho v_y}{\pd y} = 0
\end{equation*}
б) + условие несжимаемости жидкости - $\rho = const$:
\begin{equation*}
\frac{\pd v_x}{\pd x} + \frac{\pd v_y}{\pd y} = 0
\end{equation*}
3) {\bf Установившиеся квазиодномерное течение в трубе переменного сечения. }

\todo{Рисуночек}Случай стационарный, т.е. $\frac{\pd A}{\pd t} = 0 \text{ для любого параметра }A$
\begin{equation*}
t\colon \ \tau \text{ между $F_1$ и $F_2$}.
\end{equation*}
Тогда из (1.3):
\begin{equation*}
\iint\limits_{F_1}\rho v_n dS + \iint\limits_{F_2}\rho v_n dS + \underbrace{\iint\limits_{S_{бок}}\rho c_n dS}_0=0
\end{equation*}
Под приставкой квази- имеется ввиду то, что в действительности параметры зависят от одной переменной. Для $F_1$ значение $v_n = -v_x$, а для $F_2$ --- $v_n = v_x$. Далее распишем элемент $dS$:
\begin{equation*}
\iint\limits_{F_1}\rho v_n dydz + \iint\limits_{F_2}\rho v_n dy dz=0
\end{equation*}
\begin{equation*}
- \rho_1 {v_x}_1 F_1 + \rho_2 {v_x}_2 F_2=0 \Rightarrow
\end{equation*}
\begin{equation}
\rho v_x F = Q \text{, где $Q$ - константа}
\end{equation}
$Q$ - расход жидкости - количество массы жидкости, проходящее за единицу времени через единицу площади.
\section{Закон изменения количества движения. Уравнения динамики жидкости в терминах напряжения.}
Все силы в МЖГ (не вдаваясь в природу) делятся на объемные и поверхностные

\subsection*{Объемные (массовые) силы}
\todo{Рисуночек}. На нем $\vec R$ - главный вектор сил, приложенный к жидкости $\tau$ и действующий на элементарный объем.

Рассмотрим $\lim\limits_{\tau\rightarrow 0} \frac{\vec R}{\rho_{ср} \tau} = F$ - плотность массовых сил в точке, к которой стягивается объем $\tau$.

$\rho \vec F$ - сила, действующая на единицу объема (плотность объемных сил)

\begin{equation*}
d\tau\colon \ d\vec R = \rho \vec F d\tau
\end{equation*}
\begin{equation}
\vec R = \iiint\limits_\tau \rho\vec F d\tau
\end{equation}
Если в качестве массовых сил сила тяжести, то $\vec F = \vec g$ и $\iiint \rho g d\tau = \rho g \tau$

\subsection*{Поверхностные силы}

\todo{Рисуночек}

Вектор $\Delta \vec p$ - главный вектор сил, приложенный к лицевой стороне площадки, задаваемой $\vec n$, в каждой точке.

\todo{Рисунок}

\begin{equation*}
dS\colon \ d\vec p = \vec\pi_nd\vec S
\end{equation*}
\begin{equation}
S\colon \ \vec p = \iint\limits_S\vec\pi_nd\vec S
\end{equation}

\subsection*{Интегральная форма записи закона изменения количества движения.}
В соответствии с механикой Ньютона скорость изменения количества движения данной массы равна главному вектору всех внешних сил, приложенных к массе.

\todo{Рисуночек}
\begin{equation*}
d\tau\colon \ d\vec K = dm \vec v = \rho \vec v d \tau\text{, где $\vec K$ - количество движения}
\end{equation*}
\begin{equation}
\tau\colon \ \vec K = \iiint\limits_\tau\rho \vec v d \tau
\end{equation}
$\vec K$ - количество движения жидкости заключенной в жидкой частицы $\tau$.
\begin{equation}
\frac{d\vec K}{dt} = \vec R + \vec p \text{ - II закон Ньютона}
\end{equation}
Далее преобразуем, используя (2.1)-(2.3)
\begin{equation}
\frac{d}{dt}\iiint\limits_\tau\rho \vec v d\tau = \iiint\limits_\tau \rho \vec F d\tau + \iint\limits_S \vec\pi_n dS
\end{equation}

Преобразуем, используя (****):
\begin{equation*}
\frac{d}{dt}\iiint\limits_\tau\rho \vec v d\tau = \iiint\limits_\tau \left(\frac{d \rho \vec v}{d t}  \rho\vec v \div \vec v\right) d\tau =
\end{equation*}
Преобразуем подинтегральную функцию:
\begin{equation*}
\frac{d \rho \vec v}{d t} \rho\vec v \div \vec v = \rho\frac{d \vec v}{dt} + \vec v\left(\underbrace{\frac{d \rho}{dt} + \rho \div \vec v}_{=0 \ (1.7)}\right)
\end{equation*}
Тогда:
\begin{equation}
\iiint\limits_\tau\rho \frac{d \vec v}{dt} d\tau = \iiint\limits_\tau \rho \vec F d\tau + \iint\limits_S \vec\pi_n dS
\end{equation}

\subsection*{Формула Коши. Тензор напряжений.}

\todo{Рисунок. Опять.}

\begin{align*}
S_x\perp \vec x, \ \ \ S_x = S_n \cos{(n,x)}\\
S_y\perp \vec y, \ \ \ S_y = S_n \cos{(n,y)}\\
S_z\perp \vec z, \ \ \ S_z = S_n \cos{(n,z)}\\
S_n\perp \vec n, \ \ \ h \text{ - высота из $M$ на $S_n$}
\end{align*}
Объем $V = \frac{1}{3}S_nh$

Рассмотрим одну грань. $\vec\pi_x$ - напряжение на лицевой стороне грани с нормалью $\vec i$

Из (2.6) получаем

\begin{equation}
\iiint\limits_\tau \left(\rho \frac{d \vec v}{dt} - \rho\vec F\right) d\tau = \iint\limits_S \vec\pi_n dS = \iint\limits_{S_n} \pi_ndS + \iint\limits_{S_x} (-\pi_x)dS + \iint\limits_{S_n} (-\pi_y)dS + \iint\limits_{S_z} (-\pi_n)dS
\end{equation}
Запишем все интегралы через теорему о среднем:
\begin{equation*}
\left(\rho \frac{d \vec v}{dt} - \rho\vec F\right)_{ср} \cdot \frac{1}{3}S_n h = (\vec\pi_n)_{ср}S_n  - (\vec\pi_x)_{ср}S_n \cos{(n,x)} - (\vec\pi_y)_{ср}S_n \cos{(n,y)} - (\vec\pi_z)_{ср}S_n \cos{(n,z)}
\end{equation*}
Устремим $h\rightarrow 0$, тогда левая часть стремится к 0 а правая остается такой же за исключением того, что теперь точки в которых мы брали значения стягиваются к точке $M$:
\begin{equation}
\vec \pi_n = \vec \pi_x \cos(n,x) + \vec \pi_y \cos(n,y) + \vec \pi_z \cos(n,z)
\end{equation}
Это формула Коши. Смысл заключается в том, что если знаем напряжение на $S_x$, $S_y$ и $S_z$, то можем получить напряженность в произвольном направлении $\vec n$.

\todo{ТЕНЗОРЫ} 